\chapter{使用编译器}
\small{\textit{如何使用编译器。什么地方可能出错。}}

\index{操作系统}\index{Shell}\index{编译器}
操作系统是驱动计算机并为用户提供舒服的工作环境的一层软件。操作系统大同小异，很多操作系统都有 Shell 或者文字界面。在 GNU 下，你每次输入命令打开邮件客户端或者文本编辑器使用的都是 GNU shell。

在下面的段落中，我们会探索如何在 GNU shell 下生成一个 C 程序，还有什么地方可能出错。 

\section{C 的基本原理}
首先介绍一个不同于 C 的编程语言 —— GNU shell。每次你在 GNU shell 中输入命令，它们都会被立刻执行。除此之外， Shell 还是一门编程语言。你可以把你输入的命令保存到文本文件中。当你运行那个文件时，命令会被按顺序执行。

Shell 命令文件可以被直接运行，而 C 则不然。C 程序的生成分为两个阶段：

\begin{enumerate}
	\item 首先，程序被用文本编辑器（例如 GNU Emacs）以一种形式写到文本文件中。这种形式的程序被称为``源代码''。计算机不能直接执行源代码。
	\item 然后，完整的源代码会经过编译器（把源代码翻译成装有机器语言的文件的程序）的处理。这个文件叫做``可执行文件''。我们说可执行文件是从源代码编译而来的。
\end{enumerate}

\index{可执行文件，运行}
要运行一个编译过的程序，你需要输入前面带一个点和斜杠的可执行文件。如下所示：

\begin{lstlisting}
	./myprogram
\end{lstlisting}

``点斜杠''前缀告诉 GNU shell 在当前文件夹查找可执行文件。平时，你不需要在命令程序前面输入 \texttt{./} 例如 \texttt{emacs}。这是因为计算机已经知道在哪里查找这些程序的可执行文件了。这些程序已经被放置到了 GNU 系统的特殊文件夹。

\index{变量}\index{函数}
C 程序由变量和函数等组成。变量用来保存可能变化的数据。例如，一个变量可能一开始是 17 然后变成了 41。另一个变量可能是``你好''。函数是程序源代码中的一段，它指示计算机做什么。很大一部分编程都是编写函数。


\section{编译器}
\index{编译器}\index{编译器，Passes}
当编译程序时，编译器通常有顺序的运行不同阶段，叫做``Passes''。这个顺序一般这样发生：

\begin{enumerate}
	\index{伪代码}\index{源代码}\index{链接器}
	\item 首先，编译器读取源代码，可能生成一段中间代码（比如伪代码）来为后续处理简化源代码。
	\item 然后，编译器将中间代码（如果有）或源代码转换为目标代码文件。目标代码文件装有机器语言代码但还不是可执行文件。编译器为每个源文件构建不同的目标文件。这些文件是临时的，编译后就会被删除。
	\item 最后，编译器调用链接器。链接器把编译器生成的目标代码和标准、内置的目标代码合并，来生成独立的可执行文件。
\end{enumerate}

要在 GNU 环境下调用 C 编译器只需要一条命令：\texttt{gcc}，意思是 ``GNU C Compiler''。现在 GCC 还可以编译很多其它语言的代码。要编译一个小程序，一般需要执行以下命令： 

\begin{lstlisting}
	gcc file_name
\end{lstlisting}

GNU 系统下，这会生成一个默认名为\texttt{a.out}的可执行文件。要想生成其它名字的文件，只需要加上\texttt{-o}选项：

\begin{lstlisting}
	gcc -o program_name file_name
\end{lstlisting}

举个例子，要从\texttt{myprog.c}生成一个叫\texttt{myprog}的程序，执行：

\begin{lstlisting}
	gcc -o myprog myprog.c
\end{lstlisting}

要从同一个文件夹执行生成的 \texttt{myprog} 程序，执行：

\begin{lstlisting}
	./myprog
\end{lstlisting}

\section{文件名}
GCC 使用以下文件名惯例：\\

\begin{tabular}{ll}
	源代码文件 & \quad\quad \texttt{program\_name.c} \\
	目标文件 & \quad\quad \texttt{program\_name.o} \\
	可执行文件 & \quad\quad \texttt{program\_name} （无结尾） \\
	头文件 & \quad\quad \texttt{name.h} \\
	库文件 & \quad\quad \texttt{name.a 或 name.so} \\
\end{tabular}\\

文件名的后缀（扩展名）向编译器指示文件的内容。例如，\texttt{.c} 后缀告诉编译器这个文件里有 C 源代码。其它后缀同理。

\section{错误}
错误是程序员在它们的代码上的疏忽。错误有两种主要类型：

\begin{itemize}
	\item \textit{编译时错误}是被编译器发现的错误。
	
	它们有些是语法错误，比如把 \texttt{for} 写成了 \texttt{fro}，还有些是程序结构上的错误。例如，你想告诉编译器一个变量是一个整数，然后尝试赋一个非整数值，像 5.23。
	
	编译器会一次列出所有编译时错误，并附上出错的行号和原因。假设，你在 `eg.c' 中写了：
	\begin{lstlisting}
		y = sin (x];
	\end{lstlisting}
	而不是
	\begin{lstlisting}
		y = sin (x);
	\end{lstlisting}
	（顺便一说，这是一种\texttt{赋值}。使用等号(`\texttt{=}')，你把变量 \texttt{y} 的值修改成了变量 \texttt{x} 的正弦。这里的等号和数学上的有所不同，数学上的等号代表着两侧的值\textit{已经相等}。而 C 中，等号让两侧\textit{变的相等}。有的时候，等号可以看成``变成什么的值''的缩写。）
	
	先暂且忽略上面声明的语法细节。用方括号而不是小括号关闭 \texttt{(x)} 是错误地。编译时，你会看到类似这样的错误信息：
	\begin{lstlisting}
		eg.c: In function `main':
		eg.c:8: parse error before `]'
	\end{lstlisting}
	（如果你是在 Emacs 里编译程序，你可以直接跳转到错误。我们会在后面讨论这个功能。）
	
	当程序中出现了编译时错误会导致编译器退出，而且不会生成可执行文件。但是在退出前，编译器会一直检查语法错误直到文件结束。有的时候，一个小错误（比如缺了一个括号）可能会让编译器输出一堆不存在的``错误''。对于初学者来说这可能很吓人，但习惯以后就很好处理。（我们会在这本书的后面举一个例子。）
	
	通常，要处理这种问题最好找到第一个错误，修复它然后重新编译。你很快就会发现哪个错误是单独的、哪个是别的错误导致的。
	
	\item \textit{运行时错误}是发生在编译后的运行着的程序中的错误。
	
	一种运行时错误是你编写的程序在运行时没达到你的目的。例如，你想通知驾照要在六月过期的司机，但你通知了所有驾照要过期的司机。
	
	另一种运行时错误会使你的程序崩溃（突然退出）。比如，你想让计算机访问不存在的内存或者尝试将一个数除以零。幸运的是，GNU 环境十分稳定。在 GNU 下的程序崩溃时只会在终端中输出一条错误消息。
\end{itemize}

如果编译成功了，编译器会生成一个新的可执行文件。

程序员想要修改一个 C 程序时，必须用文本编辑器修改源代码。在做完修改后，程序员必须重新编译程序。

\subsection{拼写错误}
编译有时会因为简单的拼写错误失败。大小写的错误使用就是其中一种。C 语言是大小写敏感的。不同于像 Pascal 和一些版本的 BASIC 的语言，C 区分大小写字符，比如 A 和 a。如果大小写错误出现在了源代码的关键部分，编译会失败。这是难以察觉的潜在错误来源。

\clearpage
\subsection{类型错误}
C 支持很多种变量类型（不同种数据类型的变量），比如 \texttt{integer} 用于整数、\texttt{float} 用于小数。你也可以定义自己的类型，比如 \texttt{total} 用于总数、\texttt{surname}用于姓。你可以把一个变量从一个类型转换到另一个类型（类型转换）。由此，变量的类型对编译器十分重要。

C 要求我们列出所有程序中使用的变量名和变量类型。这叫做 \textit{声明} 变量。如果你没声明变量或者把变量当成别的类型使用，会出现编译时错误。例如，给整数变量赋一个非整数值。

\section{第二章的问题}
\begin{enumerate}
	\item 什么是编译器？
	\item 怎么运行 C 程序？
	\item 通常如何编译一个 C 程序？
	\item C 中大小写是一样的么？
	\item 哪两种主要错误会发生在程序中？
	\item 如果有 C 源代码想叫做 ``accounts''，你会用什么名字保存它？
	\item 你要怎么运行那个程序？
\end{enumerate}
